% Senato, dispacci costantinopoli

Fusta 52

n. 14 Agostino  Nani al  Doge,  dalle  Vigne  di Pera,  1  novembre
1600. cc. 83-100

{alla fine di settembre Saban Pascià di Cipro si trova nel Danubio con
  le  galee  alla  obbedienza  di  Mahumet?  generale  contro  Micali}

[95v-96v] all. al n. 14

n.  22  Agostino  Nani al  Doge,  dalle  Vigne  di Pera,  24  novembre
1600. 171-175 cifr., 167-170 dec.

[169r] [..] Di  Mar Negro sono ritornati con  quattro galee Memi Corso
Giafer Bassà fu già Bassà di  Cipro, et il Bei di Scio essendo restato
Saban con sei altre, et Giafer havendo incontrato uno degli Dragomanni
di casa, gli ha detto,  che dovesse dirmi come ringraziava grandemente
V.stra  Ser.tà  del  favore  che  le aveva  fatto  col  coagiuviar  la
ricuperatione del suo credito dalli  heredi del già Giac.o dei Biasij,
che fù viceconsule in Cipro,  come io li giorni precedenti per lettere
ricevute dalli Ill.mi S.ri Cinque Savii sopra la mercanzia feci sapere
al  suo cheraià.  Dice  il p.to  Giafer che  un giorno  sperava essere
ancora lui  cap.o dell'Armata  di Sua Maestà,  et che mentre  esso, et
Memi  corso  che  si  trovava   presente  saranno  di  un  volere  non
lascieranno mai operar alcuna cosa  al Cigala in pregiudizio di V.stra
Ser.tà anzi lo impediranno, con aggiungere, che cosa hora faceva Carlo
Cigala à Scio, et per dir il vero con tutto che li turchi tenghino che
il  Cap. Cigala  sia più  vero  Turco di  ogni altro,  ?renze di  meno
dicono, che li suoi parenti cristiani lo fanno riputar mal Musulmano.

n.  33 Agostino  Nani al  Doge,  Dalle Vigne  di Pera  6 gennaio  1600
(mv=1601), cc.  296-299

[297v] [..] Essendomi incontrato con Giafer che fu Bassà di Cipro egli
mi hà  con affetto ricercato ad  assicurar la Ser.tà  V.tra, che tiene
una buona volontà  verso di Lei, et dove  conoscerà poter giovare alli
suoi interessi  lo farà con molta  prontezza, et io oltra  di ciò sono
maggiormente  tenuto  à renderle  questo  testimonio  poiche egli  con
estraordinaria cortesia mi  ha donato un suddito di  quel S.mo Dominio
che teneva  per suo  volontario debitore di  cechini cento  vinti, che
haveva à lui, et ad altri  esborsati per conto suo valendosi della sua
persona  per  far  lavorar  di favro\footnote{Fabbro,  ossia  operaio,
  artigiano.},  et è  figlio di  maestro Zaneto  favro  di cappelaria,
costui per la  sud.a somma eragli obbligato come  schiavo fino che gli
restituisse  esso denaro onde  per virtù  di capitolazioni  non potevo
ricercarglielo in  conto alcuno, della cui dispotione  non debbo dirle
altro se non,  che se la fortuna di esso Giafer  lo portasse al carico
di Generale  dell'Armata in luoco di  chi serve al  presente la Ser.tà
v.stra farebbe un grande, et fruttuoso cambio.

n. 36  Agostino Nani ai  Cinque Savi, dalle  Vigne di Pera  18 gennaio
1600 (mv=1601), cc. 322-323 in parte cifrato senza decifratura.

[cifrato]

[322v] [cifrato] Con  questa occasione non debbo restar  di dirle, che
essendo stato scritto da Ven.a da un particolar amico al S.r Britio(?)
Giustiniano  Console delle Smirne  [correzzione aggiunta]  in Siria(?)
per quanto  mi viene riferito,  che da non  sò chi costà non  [? forse
  cancellato] procurato  senza altra sua saputa di  levargli il carico
per esserne in esso investito,  in tutto che egli sia stato confirmato
in  detto Consulato  in vita  per parte  dell'Ill.mo Senato,  et senza
alcun suo  demerito, se  ne risente molto,  non sapendo ciò  venghi da
alcun  suo mancamento.   Dove io  non  ho voluto  credere simil  cosa,
perche sono  sicuro, che VV.SS.  Ill.me si  haverebbero compiaciuto di
haverne informatione  dall'Ill.mi miei predecessori, et  da me ancora,
poiche  io mi  trovo qui  al presente.  Et havendo  egli  prestato, et
prestando  tuttavia utiliss.o  et honorato  servitio, pregole  à darmi
parte  della  [sua]  volontà,  accioche  non  essendo  vero  io  possi
consolarlo; et se fosse io ne resti illuminato di quella per poter con
più recente informatione  darle notitia di quanto le  VV.  SS.  Ill.me
desiderassero.  Et loro S.rie Ill.me baccio di core le mani.


n.  37 Agostino  Nani al  Doge, dalle  Vigne di  Pera 20  gennaio 1600
(mv=1601), cc.  324-335

[325v] [..]  Hò dato conto alli S.ri Cinque Savij alla mercantia haver
dissuaso il  S.r Giafer che  fù Bassà di  Cipro di mandar un  Chiaus à
Venetia  per il  suo credito  con Marco  dei Aldi  procurando  anco di
interessarne  V.stra  Serenità,  et  holo indotto  à  raccomandare  il
negotio à  qualche commesso  costì come hà  fatto ad uno  agente delli
Abudenti hebrei che se ne hanno  preso il carico. Onde così ho stimato
bene  divertire  il  suo  primo  disegno,  così  credo  che  sarà  con
sodisfazione

[326r] di  lei alla quale anco  scrive una sua  in raccomandazione del
prefatto suo  procuratore acciò venghi quanto più  si possi occorrendo
dalla publ.ca aut.tà fovorito  per maggiormente facilitar la essazione
del denaro et consignazione delle robbe, et certo che ogni favore, che
sarà  dimostrato di  quelo modo  che  parerà alla  Somma prudentia  di
V. S.tà verso la persona di esso S. Giaffer sarà ottimamente impiegata
in soggetto di molte qualità, et essistimatore [incerto] delle cose di
mare, et che si mostra benissimo disposto in quella S.ma Rep.ca.

n. 45  Agostino Nani al  Doge, dalle Vigne  di Pera, 20  febbraio 1600
(mv=1601), cc. 414-424

[416r] [..] Il Console di Cipro mi scrive delle

[416v]  difficoltà  che  ha  incontrato  [..] et  delle  mangiarie  et
estorsioni,  che  da  molti  di  quelli ministri  vengono  fatte  alli
Mercanti Venetiani,  et che  particolarmente sforzavano li  patroni de
Vasselli à  caricare le mercantie  de Turchi sopra le  Navi Venetiane,
per il che  quelle de Suditi convenivano restar in  terra, si come era
successo  per la  violenza usata  da  Mustafà Bassà  che haveva  fatto
metter  cento  cinquanta sachi  di  gotoni  sopra  la nave  Ferra,  et
cinquecento sopra la  Pigna, et che il medesimo  voleva levar tutti li
gotoni per suo conto, et prohibire così alli mercanti di Venetia, come
Cipriotti, et fino  alli Marinai di caricar gotoni  se non se pagavano
doi cechini per cantaro.
