\spzlessottomano{.QlB}{ol-}{essere, diventare}
,\ va.\ t.
essere, diventare.
\begin{subvocedue}
\item[(simil:1.0)] \spzrl{.Ql}  11 (16) 15 (5)
\item[(radice)] \spzrl{.Ql^An}  2 (15) 3 (18) 8 (20) 10 (17) 12 (4) 13 (5) 17 (4) 19 (14) 20 (16)
\item[(radice)] \spzrl{.QldIlar}  17 (0)
\item[(radice)] \spzrl{.QlmAmi^s}  7 (23)
\item[(radice)] \spzrl{.QlmasI^cUn}  14 (14)
\item[(radice)] \spzrl{.Qlma.gil.h}  8 (7)
\item[(radice)] \spzrl{.Qlma.gIn}  7 (3) 12 (1)
\item[(radice)] \spzrl{.Qlmanmaq}  23 (15)
\item[(radice)] \spzrl{.Qlun^An}  2 (21) 9 (5) 18 (6) 19 (16) 23 (18)
\item[(radice)] \spzrl{.Qlund.I}  25 (6)
\item[(radice)] \spzrl{.QlunmAdU.g.I}  5 (22)
\item[(radice)] \spzrl{.Qlunmaq}  16 (4)
\item[(radice)] \spzrl{.QlunmayUb}  25 (1)
\item[(radice)] \spzrl{.QlunUrsah}  18 (16)
\item[(radice)] \spzrl{.QlUr}  21 (12)
\item[(radice)] \spzrl{.Ql:H}  20 (20) 24 (13)
\item[(radice)] \spzrl{.Ql:Hlar}  4 (13)
\item[(radice)] \spzrl{.Ql.Id.I}  8 (0)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref

\spzlessottomano{.JB}{i-}{essere (difettivo)}
,\ va.\ t.
essere (difettivo).
\begin{subvocedue}
\item[(radice)] \spzrl{.Jdi:k}  13 (17)
\item[(radice)] \spzrl{.JdindUkmiz}  11 (11)
\item[(radice)] \spzrl{.Jdinmi^s}  13 (16)
\item[(radice)] \spzrl{.JdUb}  11 (3) 18 (2) 19 (5)
\item[(radice)] \spzrl{.Jd.H}  4 (19)
\item[(radice)] \spzrl{.Jd.Ik^H}  3 (14) 8 (12) 9 (12)
\item[(radice)] \spzrl{.Jken}  6 (24) 15 (13)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref

\spzlessottomano{:EtB}{ėt-}{fare}
,\ va.\ t.
fare.
\begin{subvocedue}
\item[(var)] \spzrl{_EtB}, {\sf ėt-}\item[(var)] \spzrl{:Ed}, {\sf ėd-}, desinenze in vocale/sonora\item[\subglossariobullet] \spzrl{:EdinB}, {\sf ėdin-}:\ farsi; rendersi.
\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[154]{kiefferbianchi18351}
\end{subvocedue}
\item[(radice)] \spzrl{_EtdUki^niz}  23 (23)
\item[(radice)] \spzrl{_EtdUkumuzd:H}  11 (8)
\item[(radice)] \spzrl{_Etmi^s}  15 (12)
\item[(radice)] \spzrl{:Etd.Urulm:as.I}  13 (10)
\item[(radice)] \spzrl{:Etd.Ukimiz}  18 (10)
\item[(radice)] \spzrl{:Etd.Ukumuzden}  5 (4)
\item[(radice)] \spzrl{:Etd.Ukumuz:H}  3 (5)
\item[(radice)] \spzrl{:Etm:a:k}  7 (8)
\item[(radice)] \spzrl{:Etm:akl.H}  14 (5)
\item[(radice)] \spzrl{:Etm:ak.H}  14 (23)
\item[(radice)] \spzrl{:Etm:akY}  13 (14)
\item[(radice)] \spzrl{:Etm:ak.In}  14 (27) 16 (8)
\item[(radice)] \spzrl{:Etm.Iyad.I}  9 (2)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref

\spzlessottomano{^EyleB}{eyle-}{fare}
,\ va.\ t.
fare.
\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[160]{kiefferbianchi18351}
\end{subvocedue}
\begin{subvocedue}
\item[(radice)] \spzrl{^Eyledi:k}  20 (3)
\item[(radice)] \spzrl{^Eyley.Hl:ar}  19 (12)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref
Contesti:
\begin{subvocedue}
\item[(riga 20)] \spzrl{ta`yiyin ^Eyledi:k}
\item[(riga 19)] \spzrl{:cy.sAl ^Eyley.Hl:ar}
\end{subvocedue}

\spzlessottomano{b.UlB}{bul}{trovare, scoprire, inventare}
,\ va.\ t.
trovare, scoprire, inventare.
\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[247]{kiefferbianchi18351}
\end{subvocedue}
\begin{subvocedue}
\item[(radice)] \spzrl{b.Ulmas.I}  8 (23)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref

\spzlessottomano{buy.UrB}{buyur-}{ordinare, ordinare  di fare,  decretare, dare mandato per iscritto; ordinare in senso cortese; al posto di ėt- quando ci si rivolge ai superiori o si chiede un favore; pregare di}
,\ va.\ t.
ordinare, ordinare  di fare,  decretare, dare mandato per iscritto; ordinare in senso cortese; al posto di ėt- quando ci si rivolge ai superiori o si chiede un favore; pregare di.
\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[266]{kiefferbianchi18351}
\end{subvocedue}
\begin{subvocedue}
\item[\subglossariobullet] \spzrl{buy.UrulB}, {\sf buyurul-},\ v.\ t.:\ essere ordinato, essere  ordinato che  sia fatto, essere governato.
\item[(radice)] \spzrl{buy.Urilmay.H}  22 (6)
\item[(radice)] \spzrl{buy.Urulmay.H}  6 (15)
\item[(radice)] \spzrl{buy.Ur.Ilm.H}  20 (13)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref

\spzlessottomano{dur}{dur}{copula (è)}
,\ va.\ t.
copula (è).
\begin{subvocedue}
\item[(simil:1)] \spzrl{dur}  2 (23) 6 (6) 9 (22) 24 (5)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref

\spzlessottomano{q^AlB}{kal-}{restare, restare indietro}
,\ va.\ t.
restare, restare indietro.
\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[424-425]{kiefferbianchi18352}
\end{subvocedue}
\begin{subvocedue}
\item[(radice)] \spzrl{q^Alinm^A.gl:H}  10 (8)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref
Contesti:
\begin{subvocedue}
\item[(riga 10)] \spzrl{^Elllerind.H q^Alinm^A.gl:H}
\end{subvocedue}

\spzlessottomano{q:ilB}{kıl-}{fare, operare}
,\ va.\ t.
fare, operare.
\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[502]{kiefferbianchi18352}
\end{subvocedue}
\begin{subvocedue}
\item[(radice)] \spzrl{q:ilinmAq}  21 (25)
\item[(radice)] \spzrl{q:ilinmalar.I}  5 (15)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref
Contesti:
\begin{subvocedue}
\item[(riga 21)] \spzrl{firAmU^s q:ilinmAq}
\item[(riga 5)] \spzrl{mar.di_Y||-al-bAl q:ilinmalar.I}
\end{subvocedue}

\spzlessottomano{g:alB}{gel-}{arrivare, venire}
,\ va.\ t.
arrivare, venire.
\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[629]{kiefferbianchi18352}
\end{subvocedue}
\begin{subvocedue}
\item[\subglossariobullet] \spzrl{.Ql:H g:alB}, {\sf ola gel-}:\ avere costume di essere fatto.
\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[629]{kiefferbianchi18352}
\end{subvocedue}
\item[\subglossariobullet] \spzrl{:Ed.H g:alB}, {\sf ede gel-}:\ aver costume di fare.
\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[629]{kiefferbianchi18352}
\end{subvocedue}
\item[(radice)] \spzrl{g:aldikl:ar.I}  4 (20)
\end{subvocedue}
Color: colorlowref
Contesti:
\begin{subvocedue}
\item[(riga 4)] \spzrl{.Jd.H g:aldikl:ar.I}
\end{subvocedue}

\spzlessottomano{g.IdB}{ǵit-}{andare, partire}
,\ va.\ t.
andare, partire.
\begin{subvocedue}
\item[Pron. (1.0):] \sezione{sec:turcoverbiausiliari}
\item[Rif.:] \sezione{sec:turcoverbiausiliari}, \spzcite[680]{kiefferbianchi18352}
\end{subvocedue}
\begin{subvocedue}
\item[(var)] \spzrl{gitB}, {\sf git-}\begin{subvocedue}
\item[Rif.:] \spzcite[567]{kiefferbianchi18352}
\end{subvocedue}
\item[(radice)] \spzrl{g.Id.Ub}  7 (6)
\end{subvocedue}
Contesti:
\begin{subvocedue}
\item[(riga 7)] \spzrl{^Al.Ub g.Id.Ub}
\end{subvocedue}

